% 1 udkast: MSM 
% 1 revidering: 
% 2 revidering: 


\chapter{Introduktion til bølger}
\label{chap:intro-bolger}
\backgroundsetup{
position=current page.north east,
vshift=-35pt,
hshift=-200pt,
angle=0,
scale=0.4,	
opacity=0.2,
contents={\includegraphics{./grafik/forside/my-by-sa.png}}
}
\BgThispage


\begin{figure*}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/konen-uehara.png}
\caption{Konen Uehara, Hato zu \citep{Hatozu}}
\label{fig:konen-uehara-waves}
\end{figure*}

\newthought{bølger}, når man læser ordet bølger, så tænker de fleste nok på bølger der skvulper mod kysten, eller en surfer i fuld fart hen over havet. Så hvorfor i alverden er bølger vigtige i fysik? 

Erfaringen har vist at de matematiske modeller man kan bruge til at forklare vandbølgers opførsel med, også kan bruges til at beskrive en meget lang række af andre naturfænomener. Heriblandt lyd, lys og jordskælv, faktisk beskriver man endda atomer som en slags bølger. Netop fordi rigtig mange naturfænomener kan beskrives ved hjælp af en såkaldt bølgemodel, så er emnet >>bølger<< en vigtig del af fysikfaget. 
Når man har besluttet sig for at studere bølger og bølgefænomener, er det første man har brug for, en klar og præcis definition af hvad en bølge er. Samfundet af fysikere starter derfor med at blive enige om, hvad de mener med en bølge, og hvilke egenskaber >>noget<< skal have for at det kan kaldes for en bølge.


\section{Bølgeegenskaber}
\label{sec:bolgeegenskaber}
Ligesom mange andre ting er en bølge defineret ud fra sine egenskaber. Dvs. der er en række egenskaber som >>noget<< skal have før man kan kalde det for en bølge. En bølge kan ses som en slags forstyrrelse der rejser gennem et materiale som fx en snor eller en vandoverflade. For at en sådan forstyrrelse kan kaldes for en bølge skal forstyrrelsen have følgende egenskaber.


\subsection{Periodicitet}
Forstyrrelsen skal være periodisk. Det betyder at forstyrrelsens mønster skal gentage sig selv efter et vist stykke tid.

\begin{marginfigure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/periodicitet.png}
\caption{Øverst ses en simpel periodisk bølge, en såkaldt sinusbølge. I midten ses en lidt mere kompliceret bølge som stadig er periodisk. Nederst ses en puls, dvs. en forstyrrelse som ikke er en bølge. }
\label{fig:periodicitet-margin}
\end{marginfigure}


Hvis forstyrrelsen ikke er periodisk kalder man forstyrrelsen for en puls. Hvor lang tid bølgen skal være periodisk over, for at forstyrrelsen kaldes for en bølge fremfor en puls, er der ikke nogen klar definition på.    


\subsection{Periode}
\index{periode}

Den tid der går før forstyrrelsens mønster gentager sig selv kaldes for bølgens periode. Perioden betegnes med \( T \) og SI-enheden for perioden er sekund (\si{s}).


\subsection{Frekvens}
Frekvensen betegnes med \( f \) og angiver antallet af svingninger pr. sekund. Dvs. antallet at bølgetoppe der passerer en bestemt position i løbet af 1 sekund. Ud fra definitionerne på periode og frekvens følger det, at der må være en sammenhæng mellem de to størrelser.       

\marginnote{ 
\begin{tikzpicture}
\draw [beaublue, line width = 4] (0,0) -- (0.25,0); 
\end{tikzpicture}
\opgref{opg:periode-frekvens}
}

\begin{formelboks}
Sammenhæng mellem frekvens og periode.

\begin{equation}
f = \frac{1}{T}
\label{eq:frekvens-periode}
\end{equation} 

Frekvens og periode er altså omvendt proportionale.
SI-enheden for frekvens er \si{Hz}, hvilket er det samme som \si{s^{-1}}. 
\end{formelboks}




\subsection{Bølgelængde}
\index{bølgelængde}
Forestil dig, at du har taget et billede af en bølge, sådan at bølgen er fastfrosset i tid. Dernæst måler du hvor langt du skal bevæge dig langs med bølgen før bølgemønsteret begynder at gentage sig selv. Den længde som du måler kaldes for bølgelængden. Man kan fx finde bølgelængden ved at måle afstanden mellem to på hinanden følgende bølgetoppe. Bølgelængden bliver betegnet med symbolet \( \lambda \), og SI-enheden er meter.


\begin{marginfigure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/bolgelaengde.png}
\caption{Bølgelængden \( \lambda \) er den afstand hvorefter bølgemønsteret gentager sig selv.}
\label{fig:bolgelaengde-margin}
\end{marginfigure}


\subsection{Amplitude}
\index{amplitude}


En simpel (sinus)bølge som vist på figur \vref{fig:bolgelaengde-margin} har en  amplitude \( A \) der fortæller hvor store udsving bølgen maksimalt har, dvs. amplituden fortæller nogen om hvor meget energi der er i bølgen.   

Det er mindre klart hvordan man præcist skal definere amplituden for en mere kompliceret bølge som den midterste bølge på figur \vref{fig:periodicitet-margin}. Det naturlige valg vil nok være at vælge afstanden fra den højeste bølgetop og ned til linjen som bølgen svinger omkring.  



\subsection{Hastighed}
\index{bølgeformlen}

Enhver bølge bevæger sig med en hastighed, en bølge kan ikke stå stille. \footnote{Vi skal i afsnittet \vref{sec:staaende-bolger} beskæftige os med såkaldte >>stående bølger<< der er navngivet sådan fordi det ser ud som om bølgen står stille. Men en stående bølge består i virkeligheden af bølger som bevæger sig.} 

Bølgehastigheden fortæller hvor hurtigt bølgetoppene bevæger sig fremad. Hastighed defineres som den tilbagelagte afstand, divideret med den tid det tager at tilbagelægge afstanden. 

\begin{formelboks}
Det følger af definitionerne for \(T\) og \(\lambda\) at en bølges hastighed er givet ved

\begin{equation}
v = \frac{\lambda}{T} 
\label{eq:bolgeformlen}
\end{equation} 

Bølgehastigheden betegnes med \( v \), og SI-enheden er \si{m/s}. Denne formel kaldes for \textit{bølgeformlen} \index{bølgeformlen} og gælder for alle bølger netop fordi den følger af definitionerne for periode og bølgelængde.
\end{formelboks}

\marginnote{ 
\begin{tikzpicture}
\draw [beaublue, line width = 4] (0,0) -- (0.25,0); 
\end{tikzpicture}
\opgref{opg:bevis-bolgeformel}
}


Ofte skrives bølgeformlen også på følgende måde

\[ v = \lambda \cdot f \]

Kan du forklare hvorfor denne formel følger af \eqref{eq:bolgeformlen}?

\subsection{Interferens}
\index{interferens}

\begin{marginfigure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/proton-antiproton-collision.png}
\caption{En proton og en antiproton er netop kollideret. Sporene skyldes andre partikler som er opstået ved sammenstødet, og som spredes i alle mulige retninger. \citep{cern1982}}
\label{fig:proton-antiproton-margin}
\end{marginfigure}


Når partikler som fx protoner, kanonkugler eller billardkugler støder sammen får vi en kollision og partiklerne vil spredes i forskellige retninger. Hvad der sker når bølger >>støder sammen<< er derimod meget anderledes. I modsætning til partikler kan bølger passere hinanden uden at påvirke hinanden\footnote{Hvis bølgerne er tilstrækkelig kraftige kan bølgerne faktisk godt påvirke hinanden gennem det medie de bevæger sig i. Men i langt de fleste tilfælde kan man se bort fra denne effekt.}. Mens bølgerne passerer hinanden (dvs. befinder sig samme sted på samme tid) siger vi at bølgerne interfererer. Ikke-periodiske forstyrrelser som pulser kan også interferere.  

\begin{marginfigure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/pulser-interferens.png}
\caption{To pulser interfererer konstruktivt. \citep{wiki2009-puls}}
\label{fig:puls-interferens-margin}
\end{marginfigure}



\begin{figure*}[htpb]
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/interferens.png}
\caption{Eksempler på interferens mellem to bølger. Den sorte linje viser den resulterende bølge som er en sum af den røde og den blå bølge. På nederste billede ses at bølgerne fuldstændig udligner hinanden.}
\label{fig:interferens}
\end{figure*}

\index{resulterende bølge}
Når to bølger interferer dannes der en resulterende bølge. Udsvinget af den resulterende bølge er summen af udsvinget for de bølger (eller pulser) som interfererer. En iagtager vil kun se den resulterende bølge og ikke de bølger som den resulterende bølge består af. Nogle steder vil bølgerne svinge samme vej hvilket betyder at udsvinget af den resulterende bølge bliver større end udsvinget af de indgående bølger, i dette tilfælde siger man at bølgerne interfererer konstruktivt\index{konstruktiv interferens}.\index{konstruktiv interferens} Andre steder forsøger de indgående bølger at svinge hver sin vej og derfor bliver udsvinget af den resulterende bølge mindre, dette kalder man for destruktiv interferens.\index{destruktiv interferens} Øverst på figur \vref{fig:interferens} ses et eksempel hvor den røde og den blå bølge interferer konstruktivt alle steder. Nederst på figuren interfererer bølgerne destruktivt alle steder og i midten er der nogen steder kontruktiv interferens, mens der andre steder er destruktiv interferens.   

Figur \vref{fig:bee-wave-interference} viser en uheldig bi som er faldet i vandet. Bien svirrer med vingerne for at komme op af vandet og hver vinge danner en bølge i vandoverfalden. Når disse to bølger interfererer får man et meget karakteristisk interferensmønster, hvor der nogle steder er konstruktivinterferens og nogle steder er destruktiv interferens. 

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/ripples-waves-bee.jpg}
\caption{En uheldig bi, der er landet i en sø, svirrer med vingerne og giver anledning til to bølgekilder som interfererer. \citep{bee-wave-interference}}
\label{fig:bee-wave-interference}
\end{figure}

\marginnote{
\begin{tikzpicture}
 \draw [beaublue, line width = 4] (0,0) -- (0.25,0); 
\end{tikzpicture}
\opgref{opg:bi-svirrefrekvens}
}

\FloatBarrier
\section{Bølgetyper}
Alt der har ovenstående egenskaber kalder man for en bølge, men derudover kan man yderligere opdele bølger i bestemte typer. 

\subsection{Sinusbølger}
En simpel bølge som vist på figur \vref{fig:bolgelaengde-margin} kaldes for en sinusbølge fordi bølgen matematisk set kan beskrives af en sinusfunktion. Fra matematik er du sikkert stødt på funktioner \(f\) som afhænger af en variabel \(x\). Dette gøres eksplicit ved at skrive \(f(x)\), som udtales \(f\) af \(x\). Hvis \(f\) afhænger lineært af \(x\), skriver man derfor \(f(x) = a \cdot x + b\).

\begin{formelboks}
Forskriften for en sinusfunktion som vist på figur \vref{fig:bolgelaengde-margin} er:

\begin{equation}
f(x) = A \cdot \sin{\left( \frac{2\pi}{\lambda} \cdot x \right)}
\end{equation}

Hvor \(A\) er amplituden, \(\lambda\) er bølgelængden og \(f(x)\) er bølgens udsving ved positionen \(x\). 
\end{formelboks}

Udsvinget af en bølge i den virkelige verden afhænger både af hvor man kigger, og til hvilket tidspunkt. Derfor skal udsvinget for en bølge faktisk modelleres som en funktion af 2 variable. %Du kan læse mere om funktioner af flere variable \vref{sec:funktioner-af-flere-variable}.

\begin{formelboks}
Udsvinget \(f\) afhænger både af positionen \(x\) og tiden \(t\) og derfor skriver vi \(f(x,t)\) for udsvingets størrelse.
For en sinusbølge gælder at udsvinget er givet ved følgende sammenhæng:

\begin{equation}
f(x,t) = A \cdot \sin{\left(\frac{2\pi}{T}\cdot t + \frac{2\pi}{\lambda} \cdot x\right)} 
\label{eq:sinusbolge}
\end{equation} 

Udsvinget \(f(x,t)\) har samme enhed som amplituden \(A\). Hvis der er tale om en bølge på en snor vil SI-enheden være meter, men hvis der er tale om en trykbølge vil SI-enheden for både \(A\) og \(f(x,t)\) være \si{Pa} som er SI-enheden for tryk. 
\end{formelboks}

Sinusbølger spiller en meget vigtig rolle i fysik fordi det faktisk viser sig, at alle bølger uanset hvor komplicerede de ser ud, kan ses som en sum (blanding) af simple sinusbølger. Sinusbølgen kan ses som en slags legoklods eller >>atom<< som man kan bygge alle andre bølger med. På figur \vref{fig:savtak-bolge} ses hvordan en kompliceret bølgeform er opbygget af simple sinusbølger med forskellige bølgelængder og amplituder. Den sorte >>savtakkede<< bølge er den resulterende bølge, som fremkommer hvis de farvede sinusbølger interfererer. 


\begin{figure*}[htpb]
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/kompleksbolge.png}
\caption{Den sorte >>savtakkede<< bølge er en sum af de farvede sinusbølger med forskellige bølgelængder og amplituder.}
\label{fig:savtak-bolge}
\end{figure*}



\subsection{Længde- og tværbølger}
Alle bølger bevæger sig med en hastighed givet ved bølgeformlen \eqref{eq:bolgeformlen}. For alle de bølger vi har set på indtil nu gælder at udsvinget har været vinkelret på udbredelseshastigheden. Sådanne bølger kaldes tværbølger fordi bølgen svinger på tværs af bevægelsesretningen. Men der findes også bølger hvor udsvinget er langs med udbredelsesretningen, sådanne bølger kaldes for længdebølger. En lydbølge er et vigtigt eksempel på en længdebølge. \href{http://tube.geogebra.org/m/prrQkyMT}{Denne animation} \marginnote{\url{http://tube.geogebra.org/m/prrQkyMT}} illusterer hvordan der kan dannes en længdebølge.


På figur \ref{fig:laengdebolge} er det forsøgt vist hvordan en lydbølge udbreder sig gennem luften. Vi vender tilbage til lydbølger i et senere afsnit.
% \vref{sec:lydbolger}.


\begin{figure*}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/sound-PUBLIC-DOMAIN.png}
\caption{Illustration af en lydbølge der bevæger sig gennem luft. Den øverste del af figuren illustrerer hvordan tætheden af luftmolekyler rent faktisk ændres når der passerer en lydbølge. Den nederste del er blot en grafisk illustration af hvorledes tætheden svinger mellem høj og lav.}
\label{fig:laengdebolge}
\end{figure*}





\subsection{Mekaniske og elektromagnetiske bølger}
Jordskælvsbølger udbreder sig gennem jord, snorbølger udbreder sig langs en snor (fx en guitarstreng) og lydbølger udbreder sig gennem luft. Alle de nævnte bølger skal altså have et medie at udbrede sig i. Man kan ikke have jordskælv uden jord, og på samme måde kan man ikke have lyd hvis der ikke er luft som lyden kan udbrede sig i. Lydbølger kan derfor ikke udbrede sig gennem det tomme rum mellem stjernerne. Lys der også er en bølge kan derimod godt bevæge sig gennem rummet - man kan sagtens se lyset fra stjernerne, men man ville aldrig kunne høre fx en supernovaeksplosion.    

Synligt lys er et eksempel på hvad vi kalder en elektromagnetisk bølge. Elektromagnetiske bølger er den eneste bølgetype der ikke kræver et medie at udbrede sig i. Et godt demonstrationsforsøg til at vise denne forskel på lyd- og lysbølger er, at placere et larmende vækkeur under en glasklokke og dernæst pumpe al luften ud af glasklokken. Så vil man opleve at lyden forsvinder selvom vækkeuret stadig ringer. Lyset derimod kan sagtens bevæge sig gennem den lufttomme glasklokke og derfor kan man stadig godt se vækkeuret.  





\section{Opsummering}
Kort sagt kan man sige at en bølge er en forstyrrelse som transporterer energi og information fra et sted til et andet. Figur \vref{fig:bolgetyper} viser eksempler på forskellige typer af bølger opdelt efter deres karakteristika. 

\begin{figure*}[htpb]
\centering
\input{./grafik/bolger/tikz/waves-mindmap}
\caption{Overblik over og eksempler på de forskellige bølgetyper.}
\label{fig:bolgetyper}
\end{figure*}

